\documentclass{VUMIFPSkursinis}

\usepackage{algorithmicx}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{bm}
\usepackage{caption}
\usepackage{color}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{subfig}
\usepackage{wrapfig}

\definecolor{lightgray}{rgb}{.9,.9,.9}
\definecolor{darkgray}{rgb}{.4,.4,.4}
\definecolor{purple}{rgb}{0.65, 0.12, 0.82}

\lstdefinelanguage{JavaScript}{
  keywords={typeof, new, true, false, catch, function, return, null, catch, switch, var, if, in, while, do, else, case, break},
  keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
  ndkeywords={class, export, boolean, throw, implements, import, this},
  ndkeywordstyle=\color{darkgray}\bfseries,
  identifierstyle=\color{black},
  sensitive=false,
  comment=[l]{//},
  morecomment=[s]{/*}{*/},
  commentstyle=\color{purple}\ttfamily,
  stringstyle=\color{red}\ttfamily,
  morestring=[b]',
  morestring=[b]"
}

\lstset{
   language=JavaScript,
   backgroundcolor=\color{lightgray},
   extendedchars=true,
   basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
   showstringspaces=false,
   showspaces=false,
   numbers=left,
   numberstyle=\footnotesize,
   numbersep=9pt,
   tabsize=2,
   breaklines=true,
   showtabs=false,
   captionpos=t
}

\renewcommand{\lstlistingname}{Kodas}

\begin{document}
\begin{titlepage}
	\centering
	{\scshape\large VILNIAUS UNIVERSITETAS \\
	MATEMATIKOS IR INFORMATIKOS FAKULTETAS \par}
	\vspace{6cm}
	{\huge\bfseries Žaidimų varikliuko kūrimas naudojant HTML5 galimybes\par}
	{\LARGE Kursinis darbas\par}
	{\Large Matematinė informatika 4 kursas}
	\vspace{3cm}
	\vfill
	\flushright
	Autoriai: \\ Rokas Stašys \\ Deividas Žilinskas\par
	\vspace{0.5cm}
	Vadovas: \\ Irus Grinis
	\vfill
	\centering
	Vilnius\\
	{\the\year}
\end{titlepage}	
\tableofcontents

\sectionnonum{Įvadas}
2D žaidimų kūrimas tikrai nėra naujiena informacinių technologijų pasaulyje, jiems kurti yra pasitelkiami žaidimų varikliai. Žaidimų variklis - programinės įrangos sistema, skirta kompiuterinių žaidimų kūrimui ir plėtojimui. Programuotojai naudoja žaidimų variklius kuriant žaidimus ne tik asmeniniams kompiuteriams, bet ir žaidimų konsolėms ar mobiliesiems įrenginiams.

Žaidimų varikliams kurti naudojamos įvairiausios programavimo kalbos, tačiau žaidimų variklis, kurtas naudojantis HTML5 galimybėmis turi keletą pranašumų prieš kitomis kalbomis kurtais varikliais. Žaidimas kurtas su HTML5 gali būti palaikomas daugelyje šiuolaikinių įrenginių: planšetėse, išmaniuosiuose  telefonuose, asmeniniuose kompiuteriuose. Šiais laikais tai ypač svarbu, nes planšetiniai kompiuteriai ir išmanieji telefonai užima vis didesnę ir svarbesnę dalį kiekvieno iš mūsų gyvenime.

Šio darbo tikslas - susipažinti su mūsų kuriamo žaidimo pagrindine idėja, panagrinėti žaidimo kūrime naudojamas technologijas, apibrėžti klases, sudarančias kuriamą žaidimų variklį, pastebėti iškylančias problemas bei pateikti galimus sprendimus, padėsiančius sėkmingai sukurti visiems įrenginiams pritaikymą žaidimų variklį.

Taip pat bus analizuojamas HTML5 žaidimų variklis, nagrinėjamos jam sukurti naudotos technologijos, algoritmai ir bendra kodo struktūra. Darbo pabaigoje pateikiamos išvados, bei gautų rezultatų aptarimas.

\section{Idėjos pristatymas}
    
    \subsection{Pagrindinis idėjos pristatymas}
    Šio projektinio darbo tikslas yra sukurti žaidimo variklį, naudojantis HTML 5 galimybėmis. Žaidimas sukurtas naudojantis mūsų varikliu veiks realiu laiku, kelių žaidėjų rėžimu. Pagrindinis žaidimo tikslas - išlikti paskutiniam gyvam žaidime, nugalėti kitus žaidėjus.
    
    \subsection{Žaidimo eiga}
    Prasidėjus žaidimui kiekvienas žaidėjas gauna po nustatytą kiekį šovinių (jiems pasibaigus, žemėlapyje galima atrasti papildomų šovinių), aplink žaidėjo valdomą objektą nuolat sukasi rodyklė, paspaudus šauti skirtą mygtuką, šovinys bus paleistas ta kryptimi, į kurią tuo metu rodo rodyklė. Judėti žaidėjas gali bet kuria kryptimi, jeigu jam netrukdo kliūtis, kiti žaidėjai ar žemėlapio ribos. Kiekvienas žaidėjas turi iš anksto nustatytą gyvybių skaičių, priešininko šoviniui atsitrenkus į kitą žaidėją jam nuimama viena gyvybė, jeigu daugiau likusių gyvybių nėra, žaidėjas iškrenta iš žaidimo. Tai tęsiasi iki tol, kol žaidime lieka vienintelis žaidėjas, kuris ir laimi žaidimą.
    
    Žaidimo metu gali atsitiktinai sugeneruotose koordinatėse atsirasti žaidimą palengvinančių pagalbų.
    
    \subsection{Žaidėjo prototipas}
    Žaidėjas turi pagrindinius tris elementus:
    \begin{itemize}
        \item Rodyklę, kuri rodo į kurią pusę bus paleistas šovinys.
        \item Žali stačiakampiai vaizduoja, kiek gyvybių žaidėjui liko.
        \item Juodi stačiakampiai vaizduoja kiek šoviniu žaidėjui liko.
    \end{itemize}
    
    \begin{figure}[h]
        \caption{Žaidėjo prototipas}
        \centering
        \includegraphics[width=7.04cm,height=5.70cm]{media/player-prototype.png}
    \end{figure}
    
    \subsection{Žaidimo bendras prototipas}
    Žemėlapis, kuriame vyks žaidimas susideda šių komponentų:
    \begin{itemize}
        \item Žaidimo dalyvių, kurie paveikslėlyje pažymėti pilkais apskritimais.
        \item Kliūčių, kurios vaizduojamos juodais stačiakampiais.
        \item Atsitiktinai atsirandančių žaidimo pagalbų (papildomi šoviniai, greitis, apsauga ir pan.), kurios vaizduojamos mėlynais kvadratais.
    \end{itemize}
    Žaidime matome ekraną žaidėjo, kuris turi mėlyną rodyklę, raudoną rodyklę turintys žaidėjai yra priešininkai.
    
    \begin{figure}[h]
        \caption{Žaidimo prototipas}
        \centering
        \includegraphics[width=16.51cm,height=9.28cm]{media/game-prototype.jpg}
    \end{figure}
    
    \subsection{Žaidimo pagalbos tipai}
    Tai yra žaidimo metu atsitiktinėse žemėlapio vietose atsirandantys paketai, kurį paėmęs žaidėjas įgauna tam tikrą pranašumą prieš kitus žaidėjus. Galimi tokie tipai:
    \begin{itemize}
        \item Šovinių papildymas. Kadangi žaidėjas gauna ribotą kiekį šovinių, vykstant žaidimui galima papildyti turimų šovinių kiekį.
        \item Judėjimo greičio pranašumas. Šio paketo pagalba žaidėjas gali judėti greičiau, nei įprastai.
        \item Gyvybių sugrąžinimas. Šį paketą gavęs žaidėjas atgauna visas žaidimo metu prarastas gyvybes.
    \end{itemize}
    \subsection{Žaidimo kliūtys}
    Visos žaidime esančios kliūtys bus sudarytos iš stačiakampių, pagal nurodytą ilgį, plotį ir koordinates.
    
    Žaidime esančios kliūtis negali būti sunaikinamos arba judinamos žaidėjų.

\section{HTML5 žaidimų varikliuko "Quintus" analize}
    \subsection{"Struktūra"}
    Tai yra HTML5 žaidimo variklis, kurtas sudedamąsias dalis palaikančios architektūros pagrindu. Tokia architektūra leidžia pridėti arba atimti tam tikras sistemos posistemes. “Quintus” suteikia galimybę naudoti lanksčiu komponentų modeliu, kurio pagalba galima lengviau pakartotinai naudoti sukurtą funkcionalumą kituose objektuose.
    
    Kodo sintaksė yra labai panaši į “jQuery”, todėl tiems, kas moka dirbti su “jQuery”, neturėtų būti sunku perprasti ir šio variklio veikimo principą.
    
    \subsection{Pagrindiniai moduliai}
    Šis žaidimo variklis yra sudarytas iš keleto pagrindinių modulių:
    
    \textbf{"Quintus".} Tai yra pagrindinis žaidimo komponentas, jam priklauso tokios funkcijos kaip pagrindinė žaidimo variklio architektūra, žaidimo ciklas, ir metodai skirti sukurti "canvas" elementus ar susieti su jau egzistuojančiais.
    
    Šis modulis turi tokias klases:
    \begin{itemize}
        \item Q.Class,
        \item Q.Component,
        \item Q.Evented,
        \item Q.GameObject,
        \item Q.GameState,
        \item Q.Matrix2D,
        \item Quintus.
    \end{itemize}
    
    \textbf{"Quintus.Input".} Šis modulis yra atsakingas už TMX (angl. "Translation Memory Exchange File") failų įkėlimą.
    
    Šis modulis turi tokias klases:
    \begin{itemize}
        \item platformerControls,
        \item Q.InputSystem,
        \item Quintus.Input,
        \item Quintus.TMX,
        \item stepControls.
    \end{itemize}
    
    \textbf{"Quintus.Scenes.} Šio modulio paskirtis - darbas su “Scene” ir “Stage” klasėmis. “Scene” klasė yra ganėtinai primityvi, ji neturi daug funkcionalumo, tačiau šį klasė vis tik yra labai svarbi, nes ji leidžia kurti scenas, jos gali būti panaudotos keletą kartų.
    
    Scenos turi tik dvi ypatybes: 
    \begin{itemize}
        \item “Callback” metodą, kuris reikalingas pridėti objektus į “Stage” klasę.
        \item Nustatymų sąrašą, kurie nusako, kaip galės būti režisuojama scena.
    \end{itemize}
    
    Šio modulio klases: 
    \begin{itemize}
        \item Q.Scene,
        \item Q.Stage,
        \item Quintus.Scenes.
    \end{itemize}
    
    \textbf{"Quintus.Sprites".} Tai yra labai svarbus šio variklio komponentas, nes jo pagalba bus kuriami įvairiausi žaidimo elementai. Šį modulio panaudojimą labai praplečia kitas, aukščiau minėtas, modulis “Quintus.Scenes”.
    
    Šis modulis turi tokias klases:
    \begin{itemize}
        \item Q.MovingSprite,
        \item Q.Sprite,
        \item Q.SpriteSheet,
        \item Quintus.Sprites.
    \end{itemize}
    
    \subsection{"Quintus" žaidimo modulio panaudojimo pavyzdys}
    \begin{figure}[h]
        \caption{Žaidimas sukurtas su "Quintus" žaidimų varikliu}
        \centering
        \includegraphics[width=16.51cm,height=7.37cm]{media/quintus-game-example.png}
    \end{figure}
    
    Pamėginkime panagrinėti žaidimo, sukurto naudojantis "Quintus" žaidimų variklio pagalba, pavyzdinį kodą. Šis žaidimas susideda iš dviejų scenų:
    \begin{itemize}
        \item "level1" scena.
        \item "endGame" scena.
    \end{itemize}
    
    Ir trijų žaidimo elementų:
    \begin{itemize}
        \item "Player".
        \item "Enemy".
        \item "Tower".
    \end{itemize}
    
    Sukuriame “Quintus” žaidimų variklį, įtraukiame mūsų kuriamam žaidimui reikalingus modulius:
    \begin{lstlisting}[caption="Quintus" klasės kūrimas]
    var Q = window.Q = Quintus()
            .include("Sprites, Scenes, Input, 2D, Anim, Touch, UI")
            .setup({ maximize: true })
            .controls().touch();
    \end{lstlisting}
    
    Sukuriame žaidėją, naudojame "2d" komponentą, kuris pasirūpina, kad būtų aptiktas bet koks susidūrimas su kitu objektu, fizikos dėsniai. Apsirašome metodą, kuris tikrina, ar mūsų žaidėjas atsitrenkė į “bokštą”, jei taip - žaidimas baigtas.
    \begin{lstlisting}[caption=Žaidėjo elemento sukūrimas]
    Q.Sprite.extend("Player",{
      init: function(p) {
        this._super(p, {
          sheet: "player",
          x: 410,
          y: 90
        });
    
        this.add('2d, platformerControls');
    
        this.on("hit.sprite",function(collision) {
          if(collision.obj.isA("Tower")) {
            Q.stageScene("endGame",1, { label: "You Won!" }); 
            this.destroy();
          }
        });
      }
    });
    \end{lstlisting}
    
    Panašiai apsirašome ir kitus žaidime esančius objektus: žaidimo pabaigos objektą, žaidime esančius priešus.
    \begin{lstlisting}[caption=Žaidimo pabaigos objekto kūrimas]
    Q.Sprite.extend("Tower", {
      init: function(p) {
        this._super(p, { sheet: 'tower' });
      }
    });
    \end{lstlisting}
    
    Priešininkų objektui naudojamas "Bounce AI" modulis, kuris reikalingas pakeisti judėjimo krypčiai, kai su kažkuo susiduriama. Taip pat yra aprašomi skirtingi susitrenkimo su kitu objektu scenarijai, pvz.: žaidėjo objektui atsitrenkus į priešininką iš viršaus, jis sunaikinamas, o žaidėjui pridedamas papildomas šuolis aukštyn.
    \begin{lstlisting}[caption=Priešininkų kūrimas]
    Q.Sprite.extend("Enemy",{
      init: function(p) {
        this._super(p, { sheet: 'enemy', vx: 100 });
        this.add('2d, aiBounce');
        this.on("bump.left,bump.right,bump.bottom",function(collision) {
          if(collision.obj.isA("Player")) { 
            Q.stageScene("endGame",1, { label: "You Died" }); 
            collision.obj.destroy();
          }
        });
        this.on("bump.top",function(collision) {
          if(collision.obj.isA("Player")) { 
            this.destroy();
            collision.obj.p.vy = -300;
          }
        });
      }
    });
    \end{lstlisting}
    
    Sukuriame žaidimo sceną, į kurią įtraukiame žaidėją ir kitus sukurtus objektus, pagal JSON masyvą yra nupiešiama žaidimo erdvė.
    \begin{lstlisting}[caption=Žaidimo lygio kūrimas]
    Q.scene("level1",function(stage) {
      stage.collisionLayer(new Q.TileLayer({
                                 dataAsset: 'level.json',
                                 sheet:     'tiles' }));
    
      var player = stage.insert(new Q.Player());
    
      stage.add("viewport").follow(player);
    
      stage.insert(new Q.Enemy({ x: 700, y: 0 }));
      stage.insert(new Q.Enemy({ x: 800, y: 0 }));
    
      stage.insert(new Q.Tower({ x: 180, y: 50 }));
    });
    \end{lstlisting}
    
    Sukuriame žaidimo pabaigos ekraną, kuris yra skirtas atvaizduoti per parametrus nurodytą pranešimą.
    \begin{lstlisting}[caption=Žaidimo pabaigos vaizdo kūrimas]
    Q.scene('endGame',function(stage) {
      var container = stage.insert(
        new Q.UI.Container({
            x: Q.width/2,
            y: Q.height/2,
            fill: "rgba(0,0,0,0.5)"
        })
      );
    
      var button = container.insert(new Q.UI.Button({
          x: 0,
          y: 0,
          fill:"#CCCCCC",
          label: "Play Again"
      }));    
      var label = container.insert(new Q.UI.Text({
          x:10,
          y: -10 - button.p.h, 
          label: stage.options.label
      }));
                                                       
      button.on("click",function() {
        Q.clearStages();
        Q.stageScene('level1');
      });
    
      container.fit(20);
    });
    \end{lstlisting}
    
    Galiausiai įkeliami žaidimui reikalingi failai bei duomenys ir paleidžiama aukščiau sukurta "level1" žaidimo scena.
    \begin{lstlisting}[caption=Žaidimo pabaigos vaizdo kūrimas]
    Q.load("sprites.png, sprites.json, level.json, tiles.png", function() {
      Q.sheet("tiles","tiles.png", { tilew: 32, tileh: 32 });
      Q.compileSheets("sprites.png","sprites.json");
      Q.stageScene("level1");
    });
    \end{lstlisting}
    
    \subsection{Kodo analizė}
        \subsubsection{Žaidimo ciklas}
        Kiekvienas žaidimų variklis privalo turėti tam tikrą žaidimo ciklą, kuris skirtas atnaujinti ir atvaizduoti žaidime esančius elementus bei žaidimo būsenas. Žaidimo ciklas vykdomas viso žaidimo metu, kas tam tikrą laiko tarpą.
        
        Mūsų nagrinėjamo žaidimų variklio žaidimo ciklas pagal nutylėjimą nėra paleidžiamas tol, kol jam nėra liepta. Įprastai žaidimo ciklas paleidžiamas pirmą kartą, kai kviečiamas metodas "Q.stageScene". Tačiau jeigu scenų modulis nėra naudojamas, ciklą galima paleisti pačiam ir kontroliuoti kokias funkcijos kiekvieno ciklo metu programa atlikinės.
        
        \subsubsection{2D matricų skaičiavimas}
        Kadangi JavaScript neturi implementuoto funkcionalumo atlikti veiksmus su matricomis, \cite{Quintus} žaidimų variklis naudoja \cite{Sylvester} biblioteką, kuri padeda atlikti skaičiavus su matricomis.
        
        \subsubsection{Objektų susidūrimo aptikimas}
        Kadangi mūsų planuojamam žaidimų varikliui viena iš svarbesnių dalių yra objektų susidūrimo aptikimas, nusprendžiau pasidomėti kaip jis veikia mano analizuojamame žaidimų variklyje.
        
        \cite{Quintus} objektų susidūrimo aptikimui naudoja SAT (Separating Axis Theorem) strategiją. Ši strategija naudojama su iškiliaisiais daugiakampiais ar apskritimais ir kaip ir kitu panašių strategijų tikslas yra patikrinti ar tarp dviejų objektų egzistuoja tarpas.
        
        SAT teoremos etapai:
        \begin{itemize}
            \item Pasirenkama pirmos figūros kraštinė, pagal ją yra išvedama statmena kraštinė.
                \begin{figure}[H]
                    \caption{Pasirenkama kraštinė}
                    \centering
                    \includegraphics[height=4cm]{media/sat-1.png}
                \end{figure}
            \item Su kiekvienu pirmos figūros tašku brėžiamos kraštinės ir pažymim taškai ant išvesto statmeno vektoriaus. Yra sekama, kuris taškas ant nubrėžtos ašies yra didžiausias ir mažiausias.
                \begin{figure}[H]
                    \caption{Žymimi taškai}
                    \centering
                    \includegraphics[height=4cm]{media/sat-2.png}
                \end{figure}
            \item Ta pati procedūra atliekama ir su antrosios figūros taškais.
                \begin{figure}[H]
                    \caption{Taškų žymėjimas su kita figūra}
                    \centering
                    \includegraphics[height=4cm]{media/sat-3.png}
                \end{figure}
            \item Patikrinama, ar nėra taškų ant nubrėžtos statmenos kraštinės, kurie užeina vienas ant kito.
                \begin{figure}[H]
                    \caption{Taškų tikrinimas}
                    \centering
                    \includegraphics[height=4cm]{media/sat-4.png}
                \end{figure}
            \item Jei tokių taškų yra, visa procedūra kartojama jau su kita figūros kraštine. Šis algoritmas atliekamas su visomis abiejų figūrų kraštinėmis arba iki tol, kol ant statmenos kraštinės taškais bus nubrėžti taip, kad nesiliestų.
        \end{itemize}
        
        Jei vienas iš objektų yra apskritimas, tada aptikti susidūrimą dar paprasčiau, nes apskritimo projekcija visada laikomas jo spindulys, o statmeną kraštinė yra brėžiama iš skridulio centro iki kitos figūros artimiausio taško.
        \begin{figure}[H]
            \caption{SAT su apskritimmu}
            \centering
            \includegraphics[height=4cm]{media/sat-circle.png}
        \end{figure}

\section{html5 žaidimų varikliuko techninio įgyvendinimo analizė}
    \subsection{Klasių diagrama}
        \begin{figure}[H]
                \caption{Klasių diagrama}
                \centering
                \includegraphics[height=22cm]{media/game-engine-class-diagram.jpg}
            \end{figure}
    \subsection{Klasių atsakomybės}
        \subsubsection{Game}
            \begin{itemize}
                \item Vykdo pagrindinį žaidimo ciklą,
                \item Valdo kitus žaidimo objektus,
                \item Pagrindinė žaidimų varikliuko klasė,
                \item Įgyvendinanti singleton dizainą,
                \item Vizualizacijos žaidime neturi.
            \end{itemize}
        \subsubsection{Player}
            \begin{itemize}
                \item Žaidėjo klasė, sauganti visus žaidėjo parametrus (pvz. gyvybes, šovinių skaičių ir t.t),
                \item Kiekvienam prisijungusiam žaidėjui bus sukuriamas atskiras šios klasės objektas,
                \item Kiekvienam žaidėjas bus piešiamas apskritimo forma,
                \item Kiekvieną kartą kai pasikeis šios klasės pozicija bus vykdomas susidūrimu aptikimo algoritmas.
            \end{itemize}
        \subsubsection{Bullet}
            \begin{itemize}
                \item Šios klasės objektas bus sukuriamas kiekvieną kartą žaidėjui iššovus ir bus piešiamas kaip apskritimas,
                \item Kiekvieną kartą kai pasikeis šios klasės pozicija bus vykdomas susidūrimu aptikimo algoritmas.
            \end{itemize}
        \subsubsection{Obstacle}
            \begin{itemize}
                \item Kiekviena kliūtis bus piešiama kaip keturkampis.
            \end{itemize}
        \subsubsection{PowerUP}
            \begin{itemize}
                \item Objektas žaidime piešiamas kaip apskritimas,
                \item Žaidėjui susidūrus su šiuo objektu padidinami atitinkami žaidėjo parametrai (šaudymo greitis, šovinių skaičius ir judėjimo greitis).
            \end{itemize}
        \subsubsection{Map}
            \begin{itemize}
                \item Įgyvendinta pagal singleton dizaino patterną,
                \item Atsakinga už žaidimo objektų valdymą, saugo visų piešiamų objektų sąrašus,
                \item Vizualizacijos žaidime neturi.
            \end{itemize}
    \newpage
    \subsection{Susidūrimų aptikimas}
        Įgyvendinsime algoritmiškai skaičiuodami atstumus tarp dviejų objektų. Kiekvieną kartą pasikeitus Player, Bullet ar PowerUp objekto pozicijai bus tikrinama ar neįvyko susidūrimas su bet kuriuo iš kitų objektų.

        Mūsų žaidimų varikliukas susidūrimų tikrinimui įgyvendins trijų tipų algoritmus: tarp apskritimo ir taško, apskritimo ir apskritimo, apskritimo ir keturkampio.
        \subsubsection{Tarp apskritimo ir apskritimo}
            \begin{figure}[H]
                \caption{Susidūrimas: apskritimas su apskritimu}
                \centering
                \includegraphics[height=6cm]{media/circle_circle.png}
            \end{figure}
            \begin{enumerate}
              \item Apskaičiuojamas atstumas tarp apskritimų centrų. Pagal atstumo skaičiavimo formule:
              $$ d=\sqrt{(\Delta x)^2 + (\Delta y)^2} = \sqrt{(x_2 - x_1)^2 + (y_2 - y_1)^2} $$
              \item Gautas atstumas lyginamas su apskritimų spindulių sumos kvadratu.
                \begin{enumerate}
                  \item Jeigu gautas atstumas lygus apskritimų spindulių sumos kvadratui tai apskritimai liečiasi ir yra laikomi susidūrusiais.
                  \item Jeigu gautas atstumas mažesnis nei apskritimų spindulių sumos kvadratas vadinasi apskritimai susidūrė.
                  \item Jeigu gautas atstumas didesnis nei apskritimų spindulių sumos kvadratas vadinasi apskritimai ne susidūrė.
                \end{enumerate}
            \end{enumerate}
        \newpage
        \subsubsection{Tarp apskritimo ir taško}
            \begin{figure}[H]
                \caption{Susidūrimas: apskritimas su tašku}
                \centering
                \includegraphics[height=6cm]{media/point-circle.jpg}
            \end{figure}
            \begin{enumerate}
              \item Apskaičiuojamas atstumas tarp apskritimų centrų. Pagal atstumo skaičiavimo formule:
              $$ d=\sqrt{(\Delta x)^2 + (\Delta y)^2} = \sqrt{(x_2 - x_1)^2 + (y_2 - y_1)^2} $$
              \item Jeigu pirmame žingsnyje gautas atstumas yra mažesnei už apskritimo spindulį vadinasi apskritimas susidūrė su tašku.
            \end{enumerate}
        \subsubsection{Tarp apskritimo ir keturkampio}
            \begin{figure}[H]
                \caption{Susidūrimas: apskritimas su keturkampiu}
                \centering
                \includegraphics[height=6cm]{media/circle-rectangle.png}
            \end{figure}
            \begin{enumerate}
              \item Apskaičiuojamas apskritimui artimiausias keturkampio taškas:
              $$ NearestX = Max(RectX, Min(CircleX, RectX + RectWidth)) $$
              $$ NearestY = Max(RectY, Min(CircleY, RectY + RectHeight)) $$
              \item Jeigu pirmame žingsnyje gautas atstumas yra mažesnei už apskritimo spindulį vadinasi apskritimas susidūrė su tašku.
            \end{enumerate}
    \newpage
    \subsection{Pagrindinis žaidimo ciklas}
        Žaidimo ciklas turi du pagrindinius uždavinius tai: žaidėjo valdymo apdorojimas ir laiko valdymas žaidime. Žaidimas turi veikti ant daugelio skirtingų platformų vienodai, todėl labai svarbu kaip pagrindinis žaidimo ciklas tvarkosi su laiko praėjimu. Žemiau pateikta skirtingų tipų žaidimų pagrindinių ciklų analizė.
        \subsubsection{Nustatyti laiko žingsniai be sinchronizacijos}
            Žaidimo ciklas sukasi kaip tik gali greičiau.
            \begin{itemize}
              \item Labai paprasta įgyvendinti.
              \item Žaidimo greitis tiesiogiai priklauso nuo žaidėjo įrangos. Greitesniuose kompiuteriuose žaidimas veiks greičiau.
            \end{itemize}
        \subsubsection{Nustatyti laiko žingsniai su sinchronizacija}
            Žaidimo ciklo pabaigoje pridedamas laukimas arba sinchronizacijos taškas, kad žaidimas neveiktu per greitai.
            \begin{itemize}
              \item Vis dar paprasta įgyvendinti. Papildomai reikia tik vienos kodo eilutės.
              \item Efektyvu. Nenaudoja visos kompiuterio ar mobilaus telefono galios, taip taupo energija.
              \item Žaidimas nebeveikia per greitai.
              \item Žaidimas gali veikti per lėtai. Jeigu atnaujinti ir nupiešti žaidimą trunka per ilgai. \item Kadangi šis žaidimo ciklo stilius neatskiria žaidimo atnaujinimo nuo piešimo nėra galimybės sumažinti piešimų skaičiaus, kad žaidimas vyktu reikiamu greičiu.
            \end{itemize}
        \subsubsection{Nustatyti laiko žingsniai su kintamu piešimo dažnumu}
            Sudėtingiausias iš trijų stilius, tačiau ir pats lanksčiausias. Žaidimas atnaujinamas nustatytais laiko žingsniai, tačiau esant reikalui turi galimybę sumažinti piešimų skaičių tam, kad žaidimas pasivytu nustatyto laiko žingsnius.
            \begin{itemize}
              \item Apsaugo tiek nuo per greito, tiek nuo per lėto žaidimo. Jeigu žaidėjas naudojasi ypač greitu kompiuteriu - piešimų skaičius bus didelis, o jeigu žaidėjo kompiuteris lėtas tada piešimų skaičius bus sumažinamas, todėl žaidimo ciklas išlaikys pastovų greitį.
              \item Sudėtinga įgyvendinti.
            \end{itemize}
        \subsubsection{Išvados}
            Apgalvoję kiekvieno žaidimo ciklo privalomos ir trūkumus nusprendėme šiam žaidimo varikliukui pasirinkti nustatyto laiko žingsnio su kintamu piešimo dažnumu strategija. Mūsų žaidimų varikliukas leis žaidėjams žaisti kartu iš kelių skirtingų kompiuterių internetu. Būtent dėl to žaidimo ciklas privalo užtikrinti vienodą žaidimo greiti.
    
    \subsection{Žaidimo lygio piešimas (angl. rendering)}
        \subsubsection{Statinės plytelės (angl. Static tilemaps)}
            Kai plytelės viso žaidimo metu telpa į žaidimo vaizdą jos yra vadinamos statinėmis plytelėmis. Toks žaidimo piešimo būdas yra gana paprastai įgyvendinamas. Visam žaidimui nupiešti užtenka dviejų lygių ciklo.
        \subsubsection{Slenkančio plytelės (angl. Scrolling tilemaps)}
            Kai ne visos žaidimo plytelės matomos vienu metu jos yra vadinamos slenkančiomis plytelėmis, nes žaidėjui judant jos atsiranda arba dingsta. Toks žaidimo piešimos būdas reikalauja daugiau kompiuterio resursų ir yra sunkiau įgyvendinamas, kadangi reikia atlikti papildomus veiksmus tam, kad plytelių slinkimas būtu sklandus. Suprantama toks žaidimo piešimo būdas skirtas žaidimams, kuriems reikalingas didelis žemėlapis.
        \subsubsection{Išvados}
            Savo žaidimų varikliukui pasirinkome statinį plytelių piešimą. Pasirinkimą nulėmė nesudėtingas įgyvendinimas, efektyvumas bei tai, kad vienu metu žaidime planuojame turėti iki dešimties žaidėjų, todėl didelis žemėlapis nereikalingas.
    \subsection{Websockets}
            Websockets - tai kompiuterių susisiekimo protokolas, paprastai tariant šiek tiek kitoks TCP protokolas skirtas naudoti http. Standartizuotas palyginus neseniai: 2011 metais, todėl atlikome naršyklių palaikymo analize. 
            \subsubsection{Websockets palaikančios naršyklės}
            \begin{figure}[H]
                \caption{Websockets palaikančios naršyklės}
                \centering
                \includegraphics[width=16cm]{media/websockets-compatibility.png}
            \end{figure}
            Akivaizdu, kad visos šiuolaikinės naršyklės palaiko websockets. Vadinasi technologija yra tinkama naudoti html5 žaidimo varikliukui įgyvendinti.
            Mūsų žaidimo varikliuku sukurtuose žaidimuose bus įgyvendintas websockets protokolas. Žaidėjai turės galimybę žaisti kartu iš skirtingų kompiuterių
            \subsubsection{Socket.io biblioteka}
                Atliksime socket.io bibliotekos websockets įgyvendinimui analizę. Tam, kad įsitikinti įrankio tinkamumu žaidimo varikliukui.
    \newpage
            Bibliotekos privalumai:
                \begin{itemize}
                  \item Patikimumas. Veikia, net jeigu žaidėjas prisijungęs per proxy serverį ar naudoja asmenine ugniasienę ir antivirusinę programą.
                  \item Nutrūkus ryšiui automatiškai bando prijungti vartotojus prie serverio.
                  \item Įgyvendina protokolus pingInterval ir pingTimeout, kurių pagalbą aptinka vartotojus, su kuriais serverio ryšys nutrūko.
                  \item Gali persiųsti bet kokius serializuotus duomenis, bet papildomos implementacijos.
                  \item Gera dokumentacija leidžia lengvai ir greitai pradėti naudotis biblioteka.
                  \item Leidžia kurti socket'u kambarius ir namespace.
                  \item Parūpina įrankius reikalingus programavimo klaidų paieškoms ir stebėjimui.
                \end{itemize}
            Bibliotekos trūkumai:
                \begin{itemize}
                  \item Naudoja longpolling ir flash senesnių naršyklių palaikymui, kas padidina bibliotekos sudėtingumą. Mūsų varikliukui toks funkcionalumas paprasčiausiai nereikalingas.
                  \item Sudėtinga įgyvendinti vienos sesijos dalybas tarp php ir node.js.
                  \item Sudėtinga užtikrinti, kad siunčiamų žinučių raktų vientisumą.
                \end{itemize}
                
            \begin{lstlisting}[caption=Nesudėtingas socket.io serverio kūrimas]
            <script>
                const server = require('http').createServer();
    
                const io = require('socket.io')(server, {
                  serveClient: false,
                  // below are engine.IO options
                  pingInterval: 10000,
                  pingTimeout: 5000,
                  cookie: false
                });
                
                server.listen(3000);
            </script>
            \end{lstlisting}
            \begin{lstlisting}[caption=Nesudėtingas socket.io kliento kūrimas]
            <script>
                const socket = io('http://localhost');
            </script>
                \end{lstlisting}
    \subsubsection{Žaidimo varikliuko socket.io serverio struktūra}
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{Serveris}\par
            Atsakingas už žaidėjų judėjimą, susidūrimų aptikimą, žaidėjų parametrų saugojimą. Serveris privalo rūpintis visa žaidimo logika, kitu atveju žaidimas nėra saugus. Jeigu toks parametras kaip gyvybės bus saugomas kliento pusėje atsiranda rizika, kad klientas ims sukčiauti. Iš esmės visa logika turi būti vykdoma serverio pusėje, o iš kliento pusės serveris priimti turi tik žaidėjo valdymo žinutes.
        \item \textbf{Žaidėjo prisijungimas}\par
            Žaidėjui prisijungus iš kliento pusės serveris gaus žinutę “new player” ir pridės šios žinutės “socket.id” į žaidėjų sąrašą. Šiame sąraše ir bus saugoma informacija apie žaidėjo parametrus.
        \item \textbf{Žaidėjo pašalinimas}\par
            Kai nutrūksta serverio ir žaidėjo naršyklės susijungimas žaidėją pašaliname iš žaidėjų sąrašo.
        \item \textbf{Žaidėjo judėjimas}\par
            Iš kliento pusės siunčiama žinutė “movement” į serverį, prie žinutės “prikabinamas” objektas su nurodymais į kurią pusę žaidėjas nori judėti. Serveris gauna tokias žinutes 60 kartų per sekundę ir atitinkamai pakeitęs žaidėjo koordinates išsiunčia jas visiems prisijungusiems žaidėjams, o šių klientai rūpinasi žaidėjų piešimu gautose koordinatėse. Serveris gavęs informaciją apie žaidėjų judėjimo kryptį pagal koordinates bando aptikti susidūrimą.
        \item \textbf{Šaudymas}\par
            Žaidėjai siunčia žinutę serveriui su kampu kuriuo nori iššauti. Serveris prideda šovinį į sąrašą ir išsiunčia informacija visiems žaidėjams apie naują šovinį. Taip pat serveris rūpinasi šoviniai judėjimu ir leidžia šaudyti tik tiems žaidėjams kurie dar turi šovinių.
    \end{enumerate}

\sectionnonum{Rezultatai ir išvados}
Pirmiausia apsibrėžę žaidimų varikliuko idėją ir nusipiešę prototipą atlikome gerai žinomo "Quintus" varikliuko analize. Šis varikliukas pasirodė ypač abstraktus, toks abstraktumas leidžia kurti įvairiausių tipų žaidimus, tačiau reikalauja daug programavimo bei matematinių žinių. Mūsų tikslas sukurti labai specializuotą žaidimų varikliuką, kad žaidimus galėtu kurti ne tik programavimo profesionalai, bet ir pradedantieji. 

Taigi atlikome technine mūsų žaidimų varikliuko analize. Apsibrėžėme pagrindines klases, taip pat aprašėme matematines taisykles, kuriomis remsis mūsų varikliukas atlikdamas susidūrimų aptikimo skaičiavimus. Taip pat nusprendėme naudoti nustatyto laiko žingsnių su kintamu piešimo dažnumu žaidimo pagrindinio ciklo strategija, kurios dėka žaidime galės dalyvauti žaidėjai su ypač skirtingo galingumo kompiuteriais. Žaidimo lygio piešimui nusprendėme naudoti statinių plytelių tipą, kadangi šis tipas geriausiai atitinka žaidimų varikliuko idėją. 

Internetiniam žaidimo varikliuko funkcionalumui įgyvendinti pasirinkome websockets protokolą. Taip pat atlikome socket.io bibliotekos analize. Buvome patenkinti rezultatais, todėl savo žaidimų varikliuko kūrime naudosime šią biblioteką.
\newpage
\renewcommand{\refname}{Šaltiniai}
\addcontentsline{toc}{section}{Šaltiniai}

\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{Quintus}
"Quintus" žaidimų variklis
\url{http://www.html5quintus.com}

\bibitem{QuintusApi}
Žaidimų variklio "Quintus" API dokumentacija
\url{http://www.html5quintus.com/api}

\bibitem{QuintusDocs}
Žaidimų variklio "Quintus" dokumentacija
\url{http://www.html5quintus.com/documentation}

\bibitem{QuintusRepo}
Žaidimų variklio "Quintus" kodas
\url{https://github.com/cykod/Quintus}

\bibitem{Sylvester}
JavaScript vektorių, matricų, geometrijos biblioteka
\url{http://sylvester.jcoglan.com}

\bibitem{SAT}
Separating Axis Theorem
\url{http://www.dyn4j.org/2010/01/sat}

\bibitem{CIRCLE-CIRCLE}
1. Susidūrimo aptikimas tarp dviejų apskritimų
\url{http://ericleong.me/research/circle-circle/#static-circle-circle-collision-detection}

\bibitem{CIRCLE-CIRCLE2}
2. Susidūrimo aptikimas tarp dviejų apskritimų.
\url{http://devmag.org.za/2009/04/13/basic-collision-detection-in-2d-part-1/}

\bibitem{POINT-CIRCLE}
Susidūrimo aptikimas tarp taško ir apskritimo
\url{http://www.jeffreythompson.org/collision-detection/point-circle.php}

\bibitem{RECT-CIRCLE}
Susidūrimo aptikimas tarp keturkampio ir apskritimo
\url{http://devblog.lukesterwebdesign.com/circle-rectangle-collisions/}

\bibitem{GAMELOOP}
Pagrindinis žaidimo ciklas pagal gameprogrammingpatterns.com
\url{http://gameprogrammingpatterns.com/game-loop.html}

\bibitem{TILEMAPS}
Žaidimo lygio piešimas plytelėmis
\url{https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Games/Techniques/Tilemaps}

\bibitem{SCROLLING-TILEMAPS}
Žaidimo lygio piešimas slenkančiomis plytelėmis
\url{https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Games/Techniques/Tilemaps/Square_tilemaps_implementation:_Scrolling_maps}

\bibitem{SOCKETIO}
Socket.io bibliotekos dokumentacija
\url{https://socket.io/docs/}

\bibitem{SOCKETIO}
Mozzila websockets dokumentacija programuotojams
\url{https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/API/WebSockets_API}

\end{thebibliography}

\end{document}





